% -*- coding: utf-8 -*-

\chapter{Objetos Distribuidos Universales}
\hyperlabel{chap:DUO}
\minitocbox

\note{La mayoría de los sensores son muy simples}
%
\drop{U}{na} parte considerable de los dispositivos que aparecen en las
redes \ac{SAN} suele ofrecer información escalar tal como un valor de
temperatura, presión, intensidad luminosa; e incluso más simple, como
un contacto libre: presencia mediante una barrera de infrarrojos,
cierre de una puerta, una pisadera y un largo etcétera.

\note{las plataformas WSN suelen integrar varios sensores en el mismo
  nodo}
%
En los dispositivos utilizados actualmente, sobre todo en las
\ac{WSN}, es muy habitual que un mismo nodo integre varios sensores
distintos: \acs{LDR}, acelerómetro, inclinómetro, etc.\ (ver
figura~\ref{fig:protos:motas}\emph{a}). Desde el primer momento, nuestra
visión de la red \ac{SAN} desacopla funcionalmente el transductor y el
nodo al que está físicamente conectado. Cada transductor situado en la
placa de un nodo es un objeto distribuido autónomo e
independiente, y el nodo al que está conectado desempeña únicamente el
papel de \emph{punto de conexión}. Aunque obviamente todos comparten
el mismo dispositivo de cómputo e interfaz de red, eso resulta
irrelevante para los clientes, los servicios implicados y la
aplicación distribuida de la que forma parte.

\note{qué es DUO}
%
Teniendo muy presente la idea del \emph{transductor como objeto
  independiente} y tomando como base las interfaces que ya proponía el
proyecto \ac{SENDA}~\cite{SENDA,senda_phd}, definimos un modelo de
información basado en un conjunto de interfaces que homogeneiza el
acceso y simplifica la interacción remota con los transductores para,
de ese modo, aprovechar al máximo las posibilidades de los
dispositivos empotrados más simples. Ese modelo de información, que
denominamos \acx{DUO}, es el tema del presente capítulo.

\note{DUO no está limitado a transductores}
%
Es importante señalar que \ac{DUO} no está en modo alguno limitado a
la interacción con los transductores de una red \ac{SAN}. Se puede
aplicar a servicios o dispositivos complejos ~---como una cámara de
vídeo~--- sin detrimento de su funcionalidad o eficiencia, tal como se
mostrará en la descripción de los prototipos
(véase capítulo~\ref{chap:prototipos}).


\section{Nomenclatura}
\label{sec:DUO:nomenclatura}

Con la intención de evitar posibles ambigüedades, aparecen a
continuación definiciones informales para algunos conceptos que se
utilizarán habitualmente en éste y subsiguientes capítulos.

\begin{definitionlist}
\item[Faceta] Un mismo objeto puede desempeñar distintos roles
  dependiendo del subsistema o cliente que desea interaccionar con
  él. Cada uno de estos roles o \emph{facetas} representa una forma
  diferente de interactuar con un mismo objeto. Cada faceta suele
  implementar interfaces diferentes y normalmente tiene asociado un
  conjunto distinto de casos de uso. Cada faceta se identifica por medio de una
  clave o cadena y existe una faceta por defecto, que debería corresponder
  con la funcionalidad principal del objeto.

\item[Servicio\index{servicio!DUO}] Aunque se han dado definiciones de servicio tan vagas
  como «la implementación de un algoritmo o el acceso a un dispositivo
  en un host de modo que un cliente puede contactar con él para
  utilizarlo»~\cite{Outay05SurveyofServiceDiscovery}, el concepto de
  servicio en \ac{DUO} es más cercano al que \acs{OASIS} define para
  su modelo \acx{SOA}~\cite{SOA_reference_model}, que viene a decir:

  \begin{quote}
    {\small Un servicio es un mecanismo que permite acceder a una o
      más capacidades. El acceso se proporciona usando una interfaz
      prescrita y se ejerce ajustándose a las restricciones y
      políticas especificadas en la descripción del servicio.}
  \end{quote}

  Precisamente este capítulo contiene la interfaz, la descripción y
  las restricciones de cada servicio. Es decir, las siguientes
  secciones definen los servicios \ac{DUO} que pueden ser
  implementados por objetos distribuidos. Nótese que un solo objeto
  puede proporcionar varios servicios implementando varias interfaces
  y/o facetas.

\item[Actor] Llamamos \emph{actores}\index{actor} a los objetos que
  desempeñan una tarea dentro del sistema y no son meros consumidores
  de los servicios que éste presta. Así, un actor \ac{DUO} es todo
  objeto distribuido que implemente alguna de las interfaces
  especificadas en el modelo.
\end{definitionlist}


\section{Interfaces escalares}
\label{sec:DUO:basicas}

\note{Métodos W.set y R.get... y RW}
%
Se define un módulo para cada tipo de dato susceptible de ser
utilizado para representar el \textbf{estado} de un transductor, es
decir, el valor de la magnitud que mide el sensor, o aplica el
actuador. En el caso general, cada módulo tiene dos interfaces:
\iface{R} (\fg{readable}) y \iface{W} (\fg{writable}) que definen
respectivamente los métodos \function{get()} y \function{set()}. Es un
modelo de datos basado en consulta (\fg{query-based}), una versión
orientada a objetos del enfoque \fg{data-centric} utilizado en muchos
\mws{} de \ac{SAN} como TinyDB~\cite{Madden05TinyDB},
Cougar~\cite{Yao02thecougar} o SensorWare~\cite{Boulis03_SensorWare}.

\note{DUO desacopla interacción y configuración}
%
Se trata de interfaces minimalistas que reflejan \emph{cómo} se
utiliza el actor, pero no \emph{qué} es. Son
deliberadamente pobres desde el punto de vista semántico. La
\emph{interacción entre actores} y la \emph{configuración de
  servicios} se han diseñado como mecanismos ortogonales y
desacoplados. Dicha diferenciación posibilita la delegación parcial de
responsabilidades a otros dispositivos o servicios aprovechando mejor
el enfoque distribuido y resulta en un sistema más tolerante a fallos.

Una vez fijadas las relaciones entre actores (configuración), la única
funcionalidad esencial es la que permite interactuar con el estado de
los mismos, es decir, averiguar o modificar el valor de los
transductores. Despojar a la interfaz de gran parte de su semántica
simplifica sensiblemente su implementación, aumenta la generalidad y
no perjudica el modelo de información.

Partiendo de esta premisa, es posible modelar tres situaciones muy
frecuentes:
\begin{itemize}
\item Un sensor (interfaz \iface{R}).

\item Un actuador, cuyo estado no es accesible de modo síncrono
  (\iface{W}). Esta situación ocurre cuando no se dispone de
  conectividad bidireccional, aunque eso no implica que ese valor no
  pueda ser obtenido indirectamente, como se verá más adelante.

\item Un actuador, cuyo estado puede ser consultado de modo
  síncrono. Implementa tanto \iface{R} como \iface{W}.

\end{itemize}

\note{get() es idempotente}
%
El listado~\ref{code:DUO-escalares} muestra la declaración de las
interfaces básicas por medio del lenguaje Slice. El método
\function{get()} es idempotente en todos los módulos, es decir, puede
ser invocado varias veces consiguiendo el mismo efecto (sobre el
actor) que si se invocara sólo una vez. Obviamente el método puede
devolver un valor distinto en cada ocasión si el dispositivo efectúa
una lectura instantánea de su sensor.

\note{identidad en los set()}
%
El método \function{set()} tiene dos parámetros: el primero es el
valor que se pretende asignar al actuador, el segundo (\id{oid}) es
una identidad de objeto y lo utiliza el emisor del mensaje para que el
receptor pueda identificarlo. Si no hay ningún actor ligado al emisor
del mensaje (se trata de un cliente puro) puede especificar una
identidad vacía. Lo habitual es que los clientes y aplicaciones envíen
una \emph{identidad} nula como segundo argumento, mientras que los
\emph{actores activos} \seesec{DUO:activos} indican su
propia identidad.

\note{Pulse}
%
La interfaz \iface{Pulse::W} se utiliza para actores que deben ser
informados de la ocurrencia de un suceso, pero éste no tiene asociado
valor alguno. Un disparador remoto para una cámara fotográfica es un
buen ejemplo para ilustrar el uso de esta interfaz.

\note{Object*}
%
También merece especial atención el módulo \iface{Object}. El tipo de
dato en este caso es una referencia a objeto. De ese modo, se
proporciona la posibilidad de que un actor ofrezca/acepte un
\fg{proxy} (que puede cambiar). Este mecanismo se puede utilizar para
\emph{proteger} objetos, pudiendo conseguir la referencia al verdadero
objeto únicamente cuando se cumplen determinadas condiciones. También
se puede utilizar para proporcionar un mecanismo de delegación similar
al concepto de \fg{receptacle} en la nomenclatura \ac{CCM}.

\note{Porqué nombres cortos}
%
La utilización de nombres tan cortos para las interfaces y los módulos
no es casual. Los métodos para introspección (como
\function{ice\_id()} o \function{ice\_isA()}) transmiten esos tipos
como cadenas. Nombres más largos implican mensajes más largos, más
cantidad de memoria, energía, etc. Por ese motivo, los programadores
deberían aplicar este principio también a los nombres de sus
interfaces.

\begin{listing}[
  float,
  language = Slice,
  caption =   {[Interfaces \acs{DUO} escalares]Interfaces \acs{DUO} escalares (especificación Slice)},
  label =     code:DUO-escalares]
module DUO {
  module Pulse {
    interface W { void set(Ice::Identity oid); };
  };

  module IBool {
    interface R { idempotent bool get(); };
    interface W { void set(bool v, Ice::Identity oid); };
  };

  module IByte {
    interface R { idempotent byte get(); };
    interface W { void set(byte v, Ice::Identity oid); };
  };

  module IInt {
    interface R { idempotent int get(); };
    interface W { void set(int v, Ice::Identity oid); };
  };

  module IFloat {
    interface R { idempotent float get(); };
    interface W { void set(float v, Ice::Identity oid); };
  };

  module IString {
    interface R { idempotent string get(); };
    interface W { void set(string v, Ice::Identity oid); };
  };

  module IByteSeq {
    interface R { idempotent Ice::ByteSeq get(); };
    interface W { void set(Ice::ByteSeq v, Ice::Identity oid); };
  };

  module IObject {
    interface R { idempotent Object* get(); };
    interface W { void set(Object* v, Ice::Identity oid); };
  };
};
\end{listing}


Si se requiere un actor que implemente al tiempo la interfaz \iface{R}
y \iface{W} de un módulo, el programador deberá definir una interfaz
adicional que herede de ambas. Nótese que ni la aplicación cliente ni
ninguna otra entidad que haga uso del actor necesita conocer esa
tercera interfaz; se trata de un mecanismo de composición para la
funcionalidad del servidor. Es decir, no importa el nombre que se le
dé a esa interfaz o que cambie de un actor a otro; la única directiva
es utilizar también nombres cortos por las razones explicadas en el
párrafo anterior. Un ejemplo de esto aparece en el
listado~\ref{code:DUO-IBoolRW}.

\begin{listing}[
  language =  Slice,
  caption =   {[Creación de una interfaz para composición de interfaces
    básicas] Creación de una interfaz para composición de interfaces
    básicas. El resto del sistema puede ignorarla sin consecuencias},
  label =     code:DUO-IBoolRW]
module MySystem {
  interface MyBoolRW extends DUO::IBool::R, DUO::IBool::W {};
};
\end{listing}


\subsection{Actuación relativa}

Pueden aparecer situaciones en las que es conveniente manipular un
actuador sin conocer su valor actual. Estas situaciones se dan cuando:

\begin{itemize}
\item La tecnología de la red de datos no permite averiguar su valor
  (p.ej. X10~\cite{X10}).
\item El transporte de datos no permite leer un valor (por ser \fg{oneway}) de
  modo que no se puede utilizar (\function{get()}) para obtenerlo.
\item Realmente no se requiere conocer el valor del actuador, solo
  modificarlo, evitando así el mensaje adicional de lectura.
\end{itemize}

Se trata de añadir al actuador soporte (opcional) para manipulación
relativa de su estado. Para ello se define una nueva interfaz que
aparece en el listado~\ref{code:DUO:sequential}.

\begin{listing}[
  language =  Slice,
  caption =   {Interfaz \iface{DUO::Func::Relative}},
  label =     code:DUO:sequential]
module DUO {
  module Func {
    interface Relative {
      void inc(short nsteps);
    };
  };
};
\end{listing}

Esta interfaz es aplicable a casos como el desplazamiento de un motor
(izquierda/derecha), zoom (acercar/alejar), enfoque y muchas otras
actuaciones similares que pueden definirse indicando un valor relativo
respecto al actual, a diferencia de \function{set()} que indica un
valor absoluto.

El único método de la interfaz \iface{DUO::Func::Relative} es
\function{inc()}, y su parámetro (\varname{nsteps}) indica un número
de pasos. Como este parámetro tiene signo, puede indicar tanto
incremento como decremento. El valor del paso lo establece el propio
actor y puede no ser conocido por el cliente.


\section{Contenedores\index{contenedor}}
\label{sec:DUO:container}

\note{Container es similar a CosNaming}
%
La creación de colecciones de objetos o transductores, ya sea por medio de
\emph{grupos} o \emph{clusters}~\cite{Vieira05a_reconfigurable_group},
es una característica habitual en los \mws{} convencionales como, por
ejemplo, el servicio \iface{CosNaming}~\cite{01:_namin_servic_specif}
de \ac{CORBA}.

\note{También agrupan sensores los middlewares para SAN}
%
También es común en \mws{} especializados en redes \ac{WSN}. La
formación de grupos responde a diversos motivos: puede estar
ligada a un suceso o necesidad puntual
(EnviroTrack~\cite{Abdelzaher04envirotrack},
DSWare~\cite{Li03eventdetection}), utilizar criterios como la
proximidad o el nivel de energía a efectos de optimización de las
comunicaciones (SINA~\cite{Srisathapornphat01SINA},
MiLAN~\cite{Heinzelman04middlewareto}) o formar grupos a partir de los
elementos que satisfacen un criterio
dado~\cite{Abdelzaher04envirotrack} o los \emph{sensor spaces} de
\sigla{COCOS}~\cite{Kruger07cocos}.

\note{Necesidad de Containers}
%
El módulo \iface{DUO::Container} proporciona un mecanismo básico para
crear colecciones y jerarquías de actores similar al servicio
\iface{CosNaming}. La interfaz \iface{DUO::Container::R} ofrece un
diccionario de objetos cuyas claves son cadenas de texto arbitrarias
elegidas por el programador. Las referencias que contiene ese
diccionario pueden ser de objetos situados en cualquier parte, no
tienen porqué tener relación alguna con el actor contenedor.

\note{Cómo funciona Container.W}
%
La interfaz \iface{DUO::Container::W}
(listado~\ref{code:DUO-container}) ofrece métodos para manipular la
lista de objetos que mantiene el \emph{contenedor}. El método
\function{link()} registra un objeto asociado a una
clave, ambos proporcionados por el cliente. El método
\function{unlink()} elimina un registro.

\begin{listing}[
  float,
  language = Slice,
  caption =  {Módulo \iface{DUO::Container} para colecciones de objetos},
  label =    code:DUO-container]
module DUO {
  dictionary<string, Object*> ObjectPrxDict;

  module Container {
    exception AlreadyExistsException { string key; };
    exception NoSuchKeyException { string key; };

    interface RW;
    interface R { idempotent ObjectPrxDict list(); };
    interface W {
      void link(string key, Object* value)
           throws AlreadyExistsException;

      void unlink(string key)
           throws NoSuchKeyException;

      Container::RW* create(string key)
           throws AlreadyExistsException;

      void destroy();
    };
    interface RW extends R,W {};
  };
};
\end{listing}

\note{Creación de contenedores hijos}
%
Por otra parte, el método \function{create()} se puede utilizar para
crear un contenedor y vincularlo (con el nombre dado) dentro del
contenedor que proporciona el método. Nótese que esos
\emph{contenedores hijos} los crea y mantiene el servidor en el que se
encuentre el \emph{contenedor padre}. El método \function{destroy()}
elimina tanto la asociación como el propio contenedor.

Existe una tercera interfaz \iface{RW} debido a que los contenedores
que devuelve el método \function{create()} deben implementar \iface{R}
y \iface{W}.


\section{Actores activos\index{actor!activo}}
\label{sec:DUO:activos}

Con frecuencia, las aplicaciones que utilizan redes \ac{SAN} necesitan
mecanismos para conocer el valor actualizado de un transductor o
varios (un grupo). Sin embargo, cuando hay gran cantidad de nodos
conectados, la consulta síncrona por parte de los clientes presenta
varios problemas:

\begin{itemize}
\item Se requiere un transporte \fg{twoway}, pues el valor se obtiene como
  respuesta.

  Como alternativa, y empleando transporte unidireccional, existe la
  posibilidad de utilizar algún mecanismo de \gloss{retrollamada}, en el
  cual el cliente indica en la invocación la referencia de un segundo
  objeto bajo su control. A continuación, el nodo envía un mensaje a
  dicho objeto con el valor solicitado.

  En ambos casos, se requieren dos mensajes para obtener el dato
  deseado.

\item Si se utiliza un transporte twoway, se debe consultar a cada
  objeto de forma independiente ya que no existe la posibilidad de
  utilizar \fg{multicast}.

\item Una gran parte de los objetos consultados no habrán sufrido
  cambios y retornarán el mismo valor que en la consulta anterior
  resultando por tanto innecesaria, pero no hay forma de saberlo de
  antemano.
\end{itemize}

\note{lo que supone no tener objetos activos}
%
Todas estas circunstancias incrementan la cantidad de mensajes, lo
cual repercute en el dimensionamiento del ancho de banda necesario en
la red \ac{SAN} y, por ende, en su coste.  Además, implica también un
incremento significativo del consumo, que en el caso de nodos
alimentados por baterías lleva consigo una reducción de su autonomía.

Para evitar estos problemas utilizamos \emph{actores activos}. Se
trata de actores que pueden actuar también como clientes, es decir,
que pueden realizar invocaciones a otros objetos, aunque de un modo
muy concreto. Los actores activos utilizan esas invocaciones con el
propósito exclusivo de notificar a otros su propio estado y su
identidad (utilizando las interfaces \iface{W}).

Al igual que DSWare~\cite{Li03eventdetection},
TinyDB~\cite{Madden05TinyDB}, Impala~\cite{Liu03impala} o
Mires~\cite{Souto04Mires}, \ac{DUO} proporciona soporte para estrategias de
comunicación basadas solo en eventos, útiles también para
aquellos casos en los que no se puede o no se desea utilizar un medio
twoway por los motivos antes mencionados.

Los \emph{actores activos} materializan el soporte de \ac{DUO} para
\emph{redes de sensores activas}~\cite{Boulis03_SensorWare}, es decir,
redes en las que los nodos no sólo responden a paquetes de datos
procedentes de la red; también lo hacen a eventos del entorno físico,
\fg{timeouts}, etc. No se debe confundir con otro concepto del mismo nombre
que presenta~\cite{Levis05ActiveSN}, y que se refiere a la capacidad de
los nodos sensores para realizar procesamiento de datos.

Todo actor activo puede tener asociado un objeto
\gloss{observador}\footnote{Por cercanía semántica, se aplica aquí la
  terminología del patrón de diseño
  \fg{observer}~\cite{design_patterns}.}, es decir, otro objeto
distribuido que \emph{observa} el estado del actor. Para permitir esta
asociación el actor dispone de una referencia a su observador que
puede ser modificada si se requiere. Cuando sea preciso, el actor
invocará el método \function{set()} de su observador para comunicar el
nuevo estado del transductor. Se requiere, por tanto, que el
observador implemente una interfaz \ac{DUO} compatible (ver
figura~\ref{fig:actor-activo}).

La interfaz en lenguaje Slice para la implementación de objetos
activos se muestra en el listado~\ref{code:Active}. En el caso de la
implementación para \ac{Ice}, la interfaz \iface{DUO::Active} tiene un
soporte específico para su servicio de eventos. Eso conlleva grandes
ventajas porque así puede utilizarse con un número arbitrario de
\emph{observadores}, se desacopla al productor de los consumidores (el
actor sólo tiene que conocer la referencia del canal) y facilita la
integración con otros servicios proporcionados por el \mw. Sin
embargo, el hecho de utilizar canales de eventos como observadores no
excluye la posibilidad de utilizar objetos convencionales no ligados
al servicio de eventos del fabricante.

\begin{listing}[
  float,
  language = Slice,
  caption =  {Módulo \iface{DUO::Active} en lenguaje Slice},
  label =    code:Active]
module DUO {
  module Active {
    interface R {
      Object* getCb();
      IceStorm::Topic* getTopic();
    };
    interface W {
      void setCbTopic(Object* publisher, IceStorm::Topic* topic);
    };
  };
};
\end{listing}

\note{Cómo se utiliza Active.R}
%
La interfaz \iface{DUO::Active::R} proporciona información acerca del
canal asociado al objeto. El método \function{getCb()} se utiliza para
conseguir una referencia al \emph{observador} del objeto. Cuando el
actor activo se \emph{conecta} a un canal de eventos este método
retorna el \emph{publicador} de dicho canal, un objeto remoto al que
se deben enviar los mensajes que deben llegar a los consumidores.

El método \function{getTopic()} retorna una referencia al canal de
eventos asociado. Este dato es necesario para suscribir consumidores
adicionales o cualquier otra operación de mantenimiento del
canal. Este proxy no es utilizado por el objeto, simplemente lo
sirve a terceros por conveniencia, dado que de otro modo la relación
actor/cliente sería dependiente de un tercero. Cuando el observador es
un objeto sin relación con el servicio de distribución de eventos el
método \function{getTopic()} retorna un proxy nulo.

\note{Active.W permite objetos activos cuando ellos no pueden crear
  sus propios canales}
%
Por su parte, la interfaz \iface{DUO::Active::W} ofrece la oportunidad
de cambiar remotamente el observador del objeto. Esto resulta
especialmente interesante cuando el objeto es tan reducido que no
tiene capacidad suficiente para crear su propio canal de eventos. En
ese caso, un servicio externo puede intermediar creando y asignando
los canales de eventos automáticamente a los objetos que lo
requieran \seesec{protos:channel-monitor}.

\note{Cómo se utiliza Active.W}
%
La interfaz \iface{DUO::Active::W} sólo define el método
\function{setCbTopic()}, cuya función es informar al actor de las
referencias necesarias para utilizar un nuevo observador/canal. De
nuevo, si el observador no es un canal proporcionado por el \mw, el
segundo parámetro (\id{topic}) ha de ser un proxy nulo. Para
eliminar el observador, el cliente debe invocar este método pasando
dos proxies nulos.

A efectos terminológicos, los objetos que no ofrecen este
comportamiento se denominan \emph{pasivos}. Su estado sólo se puede
averiguar mediante una consulta directa por medio de su método
\function{get()}. Eso implica la necesidad de un soporte de
comunicaciones bidireccional, mientras que los activos pueden
implementarse utilizando únicamente primitivas de comunicación
unidireccional.


\subsection{Reactivos\index{actor!reactivo}}
\label{sec:DUO:reactivos}

%Ice.manual 28.10.2 Overriding ice_ping
Un actor reactivo informa de su estado invocando el método
\function{set()} de su observador cada vez que recibe un mensaje
\function{ice\_ping()}, tal como muestra la
figura~\ref{fig:actor-activo}\emph{a}.

\begin{figure}[htb]
\begin{center}
\subfigure[]{
   \includegraphics[width=.7\textwidth]{DUO-reactivo.pdf}}

\vspace{7mm}

\subfigure[]{
  \includegraphics[width=.7\textwidth]{DUO-proactivo.pdf}}

  \caption[Diagramas de secuencia del actor reactivo y el proactivo]
  {Diagramas de secuencia de un actor reactivo (\emph{a}) y uno
    proactivo (\emph{b})}
\label{fig:actor-activo}
\end{center}
\end{figure}


Es importante señalar que se trata de un mecanismo idempotente y
completamente asíncrono ya que el tiempo de que dispone el actor para
reaccionar no está acotado, aunque podría estarlo. Otro punto
importante es que la aplicación interesada en obtener el valor del
transductor no tiene porqué ser la misma que envía los mensajes
\emph{ping}.

En aquellos \mws{} en los que los objetos no disponen de serie de un
método equivalente a \function{Ice::Object::ice\_ping()} o
\function{CORBA::Object::non\_existent()} será necesario definir una
interfaz \iface{DUO::Object} para proporcionar este tipo de
funcionalidad.


\subsection{Proactivos\index{actor!proactivo}}
\label{sec:DUO:proactivos}

Un actor proactivo puede enviar mensajes \function{set()} de
forma espontánea. Resulta especialmente adecuado en las siguientes
situaciones:

\begin{itemize}
\item Sensores que pueden detectar cambios en la magnitud asociada. De
  este modo sólo se envían nuevos mensajes cuando hay algún cambio en
  el valor.
\item Actuadores que informan de su estado como consecuencia de un
  cambio provocado por un tercero.
\item Sensores o actuadores que por definición deben comunicar su
  estado cada cierto tiempo con independencia de los cambios que se
  produzcan en él. Esto es útil para implementar \fg{wathdogs},
  señales de sincronización, etc.
\end{itemize}

Nótese que, al contrario de lo que ocurre con los actores reactivos,
ninguno de estos casos requiere un mensaje de petición de estado
implícito ni explícito (ver figura~\ref{fig:actor-activo}\emph{b}).


\subsection{Activación condicional}
\label{sec:DUO:umbrales}

Como hemos visto, los sensores \emph{proactivos} envían su estado cada
vez que cambia.  Sin embargo, este comportamiento puede ser
contraproducente en muchos casos. Por ejemplo, si tenemos un sensor
que lee un termómetro quizá no necesitemos que el actor envíe un
evento cada vez que la temperatura cambie, incluso aunque lo
pudiéramos discretizar a grados o décimas de grado.  Evitar el envío
de esos mensajes es importante, se ahorra energía y ancho de banda,
muy escasos en una red tipo \acs{WSN}.

Existen dos vías sencillas para reducir considerablemente el número de
mensajes que envía un actor activo. Lo ideal es que sólo se transmita
información nueva cuando es realmente útil para sus potenciales
consumidores.

\begin{definitionlist}
\item[Activación por rango]

  Se trata de fijar un rango para que el actor sólo envíe nuevos
  eventos si su valor está dentro (o fuera) de un rango determinado.

  Para ello se asocian facetas especiales al actor, llamadas
  \id{range\_min} y \id{range\_max}. Así por ejemplo, un sensor con
  interfaz \iface{DUO::IFloat::R} puede tener una o ambas facetas, que
  deben implementar el mismo tipo. Opcionalmente, estas facetas pueden
  implementar la interfaz de escritura para permitir la modificación remota
  del umbral.

  Un actor proactivo que disponga de estas facetas no se comportará
  como tal a menos que su valor se encuentre \emph{dentro} del rango
  definido por las mismas. Si el valor de \id{range\_max} es menor que
  el de \id{range\_min}, entonces sólo enviará eventos si el valor
  queda \emph{fuera} del rango. Es posible también asociar al actor
  una de las facetas (en lugar de las dos), caso en el que se
  utilizará como umbral que debe superar el valor. Por razones obvias,
  esta funcionalidad solamente tiene sentido para actores escalares no
  booleanos.

\item[Activación por magnitud del cambio]

  Otro caso muy frecuente es la necesidad de evitar la transmisión de
  valores demasiado similares. Para solventar este problema se utiliza
  también una faceta (\id{delta}). Esta vez la faceta indica cuál es
  la diferencia mínima entre el valor actual y el del último evento
  enviado para considerar que debe producirse un nuevo evento. De este
  modo, se evita una gran cantidad de mensajes sin perder información,
  dado que la aplicación puede modificar el valor \id{delta}
  remotamente adaptándolo a sus necesidades en relación a la precisión
  del sensor.
\end{definitionlist}


\section{Componentes\index{componente}}
\label{sec:DUO:componentes}

En algunas situaciones puede ser conveniente que un solo objeto
ofrezca varios roles. Por ejemplo, un punto de luz regulable podría
modelarse con la interfaz \iface{DUO::IByte::W} para ajustar la
intensidad, pero también con la interfaz \iface{DUO::IBool::W} para
encender/apagar.

El problema aquí es que en muchos \mws, un objeto no puede tener dos
métodos con el mismo nombre; en este caso, tendría un \function{set()}
heredado de cada interfaz. La solución consiste en crear una
\emph{faceta} para cada uno de los roles que puede ofrecer el
objeto. El cliente puede listar sus facetas y después decidir cuál le
interesa. Para ello, se utiliza la interfaz \iface{DUO::Component},
que se muestra en el listado~\ref{code:DUO-component}. Se trata de una
interfaz muy sencilla cuando se utiliza \ac{Ice} como \mw. Se debe a
que los objetos \ac{Ice} ya disponen del método
\function{ice\_getFacet()} que devuelve un proxy a la faceta
solicitada a partir de cualquier otra. En otros \mws{} que no
dispongan de esa funcionalidad habría que añadirla en esta misma
interfaz.

\begin{listing}[
  float,
  language = Slice,
  caption =  {Interfaz \iface{DUO::Component}},
  label =    code:DUO-component]
module DUO {
  interface Component {
    Ice::StringSeq getAllFacets();
  };
};
\end{listing}

No se considera conveniente emplear el soporte de componentes que
pudiera estar disponible en cada \mw{} (como es el caso de \ac{CCM})
porque la implementación de objetos y clientes puede llegar a ser
bastante compleja, mientras que la interfaz \iface{DUO::Component}
~---a pesar de ser tan simple~--- proporciona la funcionalidad básica
necesaria y puede ser implementada en dispositivos empotrados. El
resto de las características propias de un componente, como fuentes y
sumideros de eventos, \fg{receptacles} o atributos se pueden conseguir
por medio de otras interfaces \ac{DUO}. En cualquier caso, nótese que
la finalidad de \iface{DUO::Component} no es la de conseguir un
componente con todas las prestaciones propias de \ac{CCM} o \acx{EJB},
sino únicamente la de proporcionar navegabilidad de facetas.


\section{Actores compuestos\index{actor!compuesto}}
\label{sec:DUO:compuestos}

La abstracción de la agregación aparece de forma recurrente en muchas
de las propuestas que se comentan en la
sección~\ref{sec:prev:mw-para-SAN}. Por razones obvias, la agregación
involucra colecciones de objetos \seesec{DUO:container}.

Muchos \mws, sobre todo aquellos con interfaz de base de datos,
ofrecen operadores o servicios explícitos de agregación de datos como,
por ejemplo, SINA~\cite{Srisathapornphat01SINA},
DSWare~\cite{Li03eventdetection}, TinyDB~\cite{Madden05TinyDB},
Cougar~\cite{Yao02thecougar} o Mires~\cite{Souto04Mires}. En muchos
casos, son similares a los del lenguaje \ac{SQL}; por medio de una
sentencia de selección y un operador que se aplica al resultado
(p.ej. \sigla{AVG}). En otros, la agregación se consigue de forma
transparente mediante un objeto lógico o
virtual~\cite{cicir06buildvirtualsens, Romer02infrastructurefor,
  Kabadayi06mw}.

\ac{DUO} ofrece soporte para agregación transparente de actores a
través de \emph{actores compuestos}, es decir, aquellos que
implementan la interfaz \iface{DUO::Composite}.  Los objetos
compuestos (o simplemente \emph{composite}) se utilizan para
implementar transductores virtuales, es decir, su estado no
corresponde con el valor medido por un transductor físico, sino que se
obtiene luego de aplicar una función de agregación a partir de los
valores de un conjunto de actores.

Esta posibilidad permite, por ejemplo, obtener la temperatura media de
una habitación en la que hay desplegados una docena de sensores, pero
realizando sólo una lectura, y con la ventaja de que resulta
completamente transparente para el cliente, que puede percibirlo a
todos los efectos como la lectura de un sensor real único.

La interfaz \iface{Composite} toma su nombre del conocido patrón de
diseño~\cite{design_patterns}. Lo cual implica que desde el punto de
vista de diseño, el composite desempeña las relaciones \emph{tiene-un}
y \emph{es-un} respecto a una interfaz \ac{DUO} escalar. Para
lograrlo, \iface{Composite} hereda de la interfaz
\iface{DUO::Container} para proporcionar agrupación de referencias a
los actores implicados (relación \emph{tiene-un}). El resultado de la
función de agregación lo proporciona implementando la misma interfaz
que los actores que agrega (\emph{es-un}). La
figura~\ref{fig:composite-pattern} lo ilustra para el caso de un
composite de \iface{DUO::IByte::R}. Sin embargo, no se utiliza este
diseño porque presenta varios problemas:

\begin{enumerate}
\item No exporta un medio para que el usuario pueda listar o añadir
   nuevos actores al composite.
\item No explicita la función de agregación que se está utilizando. No
  hay ninguna pista para el cliente de cuál es la implementación del
  método \function{get()} del composite.
\item No permite proporcionar más de una función de agregación para el
  mismo conjunto de actores.
\end{enumerate}

\begin{figure}[ht!]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.3\textwidth]{composite-pattern.pdf}
\caption[Actor \iface{DUO::IByte::R} compuesto según patrón de diseño]
  {Diagrama de herencia de interfaces para un actor
  \iface{DUO::IByte::R} compuesto, según el patrón de diseño}
\label{fig:composite-pattern}
\end{center}
\end{figure}

El primer problema se resuelve utilizando la interfaz
\iface{DUO::Container}, que dota al composite de métodos remotos para
listar, añadir o eliminar referencias a los actores.

Los otros dos problemas se resuelven haciendo que el composite
implemente también la interfaz \iface{DUO::Component}. Para obtener el
resultado de una función de agregación concreta se debe acceder a la
faceta correspondiente: \id{sum}, \id{max}, \id{avg}, \id{any},
\id{all}, etc.  El composite y todas las facetas deben implementar la
misma interfaz \ac{DUO} escalar. Para averiguar de qué funciones de
agregación dispone el composite basta utilizar su método
\function{getAllFacets()}. La implementación de múltiples facetas no
tiene porqué implicar un gran consumo de recursos puesto que se pueden
utilizar estrategias \emph{default servant}, consiguiendo que un único
sirviente pueda calcular todas las funciones de agregación
soportadas. La faceta, por tanto, puede ser vista como un mecanismo de
multiplexación.

La especificación aparece en el listado~\ref{code:DUO-composite}. El
módulo \iface{Composite} proporciona interfaces \iface{R} y \iface{W}
dependiendo de si el conjunto de actores agregados está predefinido (R) o
el cliente tiene la posibilidad de editar el conjunto (W).

\begin{listing}[
  language =  Slice,
  caption =   {[Módulo para construcción de actores \acs{DUO}
    compuestos] Módulo para construcción de actores \acs{DUO}
    compuestos (especificación Slice)},
  label =     code:DUO-composite]
module DUO {}
  module Composite {
    interface R extends DUO::Component, DUO::Container::R {};
    interface W extends DUO::Component, DUO::Container::RW {};
  };
};
\end{listing}

Estas interfaces permiten acceder a la funcionalidad de navegación de
facetas y agrupación de actores, pero aún falta especificar el tipo
concreto del compuesto. Para ello, el programador debe escribir una
interfaz adicional que herede de \iface{DUO::Composite} y del tipo que
corresponda a los actores que desea agregar. Como ejemplo, el
listado~\ref{code:IByteR-composite} y la
figura~\ref{fig:IByteR-composite} muestran el caso de un actor
\iface{DUO::IByte::R} compuesto.

\begin{listing}[
  language =  Slice,
  caption =   {[Actor \iface{DUO::IByte::R} compuesto]Actor \iface{DUO::IByte::R} compuesto (especificación Slice)},
  label =     code:IByteR-composite]
interface MyByteRComposite extends DUO::IByte::R, DUO::Composite::W {};
\end{listing}

\begin{figure}[ht!]
\begin{center}
\includegraphics[width=0.6\textwidth]{IByteR-composite.pdf}
\caption[Actor \iface{DUO::IByte::R} compuesto con interfaces
  \acs{DUO}]
  {Diagrama de herencia de interfaces para un actor
  \iface{DUO::IByte::R} compuesto, utilizando interfaces \acs{DUO}}
\label{fig:IByteR-composite}
\end{center}
\end{figure}

El método \function{DUO::Container::W::link()} debe encargarse de
verificar que los objetos añadidos al compuesto por los clientes
implementan todos los tipos \ac{DUO} escalares que implemente el
propio composite.

Como el composite solo contiene referencias, un mismo actor puede
estar agregado en varios de ellos al mismo tiempo siendo totalmente
transparente para él mismo y para los actores agregados. Para
participar en un composite, el actor no tiene que implementar ninguna
funcionalidad o interfaz especial.


\subsection{Actor compuesto activo}

El composite también puede comportarse como un actor activo (ya sea
reactivo o proactivo) para cada una de sus funciones de agregación
(facetas). Cada faceta en uso puede tener su propio
\emph{observador} o canal de eventos asociado. Nótese que cada faceta
se comporta a todos los efectos como un actor \ac{DUO} escalar y se
puede utilizar en cualquier lugar o servicio en el que cabe esperar un
actor convencional. Esto es una gran ventaja a efectos de
coherencia semántica, bajo acoplamiento y facilidad en el despliegue
respecto a las propuestas citadas anteriormente. Entre otras cosas,
eso permite que se puedan agrupar (\iface{Container}) o federar en otros
actores compuestos.

\subsection{Distribución}

La contrapartida de la agregación de datos es la distribución de
acciones. En este caso, un actor compuesto que implementa una interfaz
escalar \emph{escribible} (W) aplicará el valor que recibe en su
invocación \function{set()} a todos los actores que contiene.

El mismo comportamiento se podría conseguir utilizando el mecanismo
estándar de distribución de eventos si todos los actores agregados se
suscriben a un canal creado al efecto y se envía la invocación al
\emph{publicador} del canal. Sin embargo, la utilización del composite
presenta varias ventajas:

\begin{itemize}
\item Se abstrae el mecanismo de distribución. Realmente la
  implementación puede realizarse por medio de un canal de eventos tal
  como se ha explicado, pero resulta transparente al cliente. El
  mecanismo puede cambiar en aquellos entornos en los que el servicio
  de eventos no resulte conveniente o no esté disponible, sin que
  afecte la forma en que los clientes utilizan la aplicación.

\item Existe una forma sencilla de listar los \emph{suscriptores} a
  través de la interfaz \iface{DUO::Container}.

\item Proporciona un servicio de distribución basado en invocaciones
  para aquellos \mws{} en los que el servicio de eventos está
  orientado a datos, como ocurre en el \emph{EventService} de
  \ac{CORBA}.

\item Proporciona un mecanismo elegante de comprobación de tipo para
  aquellos \mws{} que no lo tienen por defecto en su servicio de
  eventos, como ocurre en IceStorm.
\end{itemize}

Cuando se usa un composite para distribución solo existe un método
\function{set()} (el del propio actor compuesto). Este método debe
ser el encargado de hacer llegar el dato a cada actor agregado por el
medio más conveniente en el dominio de la aplicación concreta, aunque
tal como se ha indicado, el más sencillo y eficiente suele ser el
servicio de eventos que incorpora el \mw.

Por supuesto, también es posible y útil implementar un composite para
actores que sean al tiempo \iface{R} y \iface{W}. Como ejemplo,
suponga un edificio en el que se dispone de cerraduras automatizadas
para bloquear el acceso a partir de una hora o a una zona. Si esta
cerradura está controlada con un actor booleano que implementa
\iface{R} y \iface{W}, se puede leer y modificar su estado
(bloqueado/desbloqueado). Si todos estos actores se añaden a un
composite del mismo tipo, podríamos manipular todas las puertas con un
solo mensaje. Pero además podrían estar disponibles funciones de
agregación como \id{any} o \id{all} que informarían respectivamente si
hay \emph{alguna} puerta bloqueada o \emph{todas} lo están.


\section{Composición básica de servicios}
\label{sec:DUO:servicios}

El diseño de las interfaces \ac{DUO} hace posible un modelo de
despliegue de servicios básicos extremadamente simple y robusto. Dado
que la definición de las interfaces fuerza una comprobación estricta
de tipos, el propio \mw{} puede garantizar la consistencia del modelo
de información de toda la aplicación.


\subsection{Cableado virtual\index{cableado virtual}}
\label{sec:DUO:cableado-virtual}

Utilizando actores activos es posible realizar conexiones lógicas
dinámicas entre servicios. Sobre un sistema en explotación y
utilizando específicamente la interfaz \iface{DUO::Active::W}, un
operador del sistema puede reconfigurar dinámicamente el observador de
cualquier actor, o bien crear y destruir canales de eventos
relacionados. De ese modo, los consumidores de los datos producidos
por los dispositivos del sistema pueden ser reasignados en cualquier
momento por decisión del operador o de un servicio específico de alto
nivel.

Denominamos a este mecanismo \emph{cableado dinámico virtual}
(\fg{dynamic virtual wiring}) debido a que permite crear y gestionar
un conjunto de relaciones unidireccionales entre actores (cableado)
que pueden cambiar sin afectar al resto del sistema (dinámico) y que
están completamente desacopladas de la topología de red o tecnología
de comunicaciones subyacente (virtual).

Este \emph{cableado} tiene la ventaja adicional de que la información
necesaria para establecer las relaciones se encuentra en los mismos
nodos en los que están alojados los actores. Eso significa que, una
vez configurado, el sistema es autosuficiente. La única
infraestructura requerida es la red de comunicaciones.

Si se utiliza el servicio de eventos, obviamente también se requiere
un computador que aloje el servicio. Sin embargo, es viable
crear una versión empotrada de dicho servicio que puede ser
implementada en plataformas similares a las marcadas como objetivo
para nuestros transductores.


\subsection{Servicios reactivos\index{servicio!reactivo}}

Mediante el \emph{cableado virtual} es posible desplegar servicios
reactivos básicos, pero capaces de solventar un alto porcentaje de las
necesidades de automatización de un entorno inteligente. El caso más
simple (y más común) implica la conexión lógica de un sensor y un
actuador.

En este escenario, cuando el sensor detecta un cambio en su entrada,
dispara la ejecución de una acción por parte del actuador. Esto sólo
tiene sentido cuando el tipo del sensor y el actuador son compatibles,
por ejemplo, un sensor de presencia todo/nada que activa la apertura
de una puerta motorizada. Si bien se trata de un servicio
funcionalmente trivial, resuelto anteriormente por infinidad de
tecnologías, en nuestro caso presenta grandes ventajas que raramente
se encuentran en otras propuestas:

\begin{itemize}
\item No existe ningún intermediario y, sin embargo, no es un sistema
  aislado.
\item Tanto el sensor como el actuador pueden ser operados por
  terceros sin romper la relación existente.
\item La relación es persistente, pero remotamente
  reconfigurable. Un operador del sistema puede modificar la
  configuración del sensor por medio de invocaciones remotas para
  designar otro actuador (observador).
\end{itemize}


\subsection{Relaciones n-arias}

El mismo esquema se puede utilizar para desplegar servicios reactivos
que implican a varios actores. Para algunas situaciones ni siquiera se
requieren canales de eventos, como el caso en el que varios sensores
operan sobre un actuador.

Supongamos un escenario algo más complejo. La apertura de cualquier
puerta de emergencia de un edificio activa una señal acústica para
alertar al personal de seguridad. En ese caso, los elementos
involucrados implican los siguientes requisitos:

\begin{itemize}
\item Las puertas están equipadas con un sensor proactivo que
  implementa la interfaz \iface{DUO::IBool::R}.
\item Cuando la puerta se abre, el estado del sensor cambia a
  \id{True}.
\item La señal acústica está controlada por un actuador que implementa
  la interfaz \iface{DUO::IBool::W}. Se activará al recibir un mensaje
  \function{set(True)} y se desactivará al recibir un mensaje
  \function{set(False)}.
\end{itemize}


La interconexión de estos actores puede realizarse de tres modos:

\begin{itemize}
\item Se crea un canal de eventos (T) y se asigna el publicador de ese
  canal (TP) a todos los sensores de las puertas mediante su método
  \function{setCbTopic()}. Requiere que los sensores sean
  \iface{DUO::Active::W}. El actuador se suscribe al canal T. Ver
  figura~\ref{fig:ejemplo-cableado}a.

\item Se crea un canal de eventos (T) y se federan (\emph{enlazan})
  los canales de todos los sensores (T1~-Tn). Requiere que los
  sensores implementen \iface{DUO::Active::R} y que dispongan de un
  canal propio, es decir, que su método \function{getTopic()} devuelva
  un proxy no nulo. El
  actuador se suscribe al canal T. Ver figura~\ref{fig:ejemplo-cableado}b.

\item Se asigna el proxy del actuador \emph{alarma} (A) como
  observador a todos los sensores mediante el método
  \function{setCbTopic()}. Necesita que los sensores sean
  \iface{DUO::Active::W}, pero no es obligatorio un servicio de
  eventos.  Sin embargo, esta solución es menos flexible en cuanto a
  posibilidades de gestión, ya que no hay un modo sencillo de
  averiguar qué sensores están lógicamente conectados.  Ver
  figura~\ref{fig:ejemplo-cableado}c.
\end{itemize}

\begin{figure}[ht!]
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{DUO-ejemplo_cableado.pdf}
\caption[Ejemplo de cableado virtual] {Ejemplo de cableado
  virtual. Tres alternativas: \emph{a}) Fijando el canal de los
  actores activos, \emph{b}) Enlazando sus canales y \emph{c}) Sin
  utilizar el servicio de eventos}
\label{fig:ejemplo-cableado}
\end{center}
\end{figure}

La elección del tipo de interconexión a realizar dependerá de las
necesidades específicas de la aplicación concreta. Por ejemplo, el
tercer método no permite añadir nuevos consumidores para esos mensajes
a menos que los actuadores cuenten con direcciones multicast.

En todos los casos, se cumple el principio de autonomía que se
indicaba en la sección anterior. Cualquier cliente puede consultar el
estado de los sensores, y puede leer y escribir sobre el actuador sin
que ello afecte a las relaciones establecidas.


\section{Consulta múltiple}

\note{para qué sirve la consulta múltiple. Se logra con objetos
  reactivos}
%
En las redes de sensores es habitual que un agente o servicio externo
necesite consultar el valor de un conjunto de sensores en el mismo
instante, por ejemplo, para realizar un mapa que represente el nivel
de humedad de una explotación agraria o un campo de fútbol, instalando
una cantidad considerable de sensores. El objetivo es evitar la
necesidad de enviar un mensaje de consulta dirigido específicamente a
cada uno de los sensores. La solución propuesta pasa por usar actores
reactivos \seesec{DUO:reactivos}.

\note{los valores de los sensores se recibirán en un canal creado al
  efecto al que se enlazan los canales de cada sensor}
%
Para recibir los eventos con el estado de cada sensor, el cliente crea
un nuevo canal \emph{recolector}.  Se enlazan a éste los canales de
todos los sensores involucrados. Dicho canal puede ser reutilizado
para sucesivas consultas, siempre que involucre a los mismos actores.
Si los nodos tienen algún tipo de relación funcional o estructural es
factible crear estos canales automáticamente. Todos los clientes
interesados en recibir el valor de los sensores se suscriben al canal
\emph{recolector} (o son suscritos por un tercero). El diagrama de
secuencia de la figura~\ref{fig:multi_request} muestra todo el
proceso.

\begin{figure}[ht!]
\begin{center}
\includegraphics[width=\textwidth]{DUO-multi_request.png}
\caption{Diagrama de secuencia de una consulta múltiple}
\label{fig:multi_request}
\end{center}
\end{figure}

El mensaje que dispara el proceso ~---el método
\function{ice\_ping()}~--- debe llegar a todos los sensores reactivos
involucrados utilizando un canal \emph{de consulta}.  La forma más
conveniente de implementar este \emph{canal} sería que los sensores
tuvieran un \fg{\gloss{endpoint} multicast} adicional, pero eso no siempre es
posible pues depende de la tecnología de red subyacente. En esos
casos se puede utilizar un canal de eventos adicional.

A dicho canal se suscriben todos los sensores. Nótese que esta
operación de suscripción la realiza la aplicación cliente (o, en su
defecto, un servicio especializado), pero nunca el propio sensor.

Una vez interconectados los objetos como se ha explicado, una
invocación \function{ice\_ping()} sobre el canal \emph{de consulta}
provoca que cada sensor reaccione enviando el valor de su estado actual a su
canal. Al estar éstos enlazados al canal \emph{recolector}, la
aplicación recibirá un mensaje \function{set()} por cada sensor. Dado
que el segundo parámetro de ese mensaje es la identidad del emisor, la
aplicación tiene constancia de a qué sensor corresponde cada valor,
información que puede utilizar a efectos de contabilidad, estadística
o representación gráfica del entorno.

Nótese que aunque el proceso se ha explicado refiriéndose a sensores
exclusivamente (por continuidad con el ejemplo inicial), el mecanismo
de consulta múltiple es perfectamente aplicable sin ninguna diferencia
para un conjunto de actuadores o también a una mezcla de ambos, a
condición de que todos ellos sean reactivos y del mismo tipo.

La diferencia evidente respecto a los actores compuestos es que la
consulta múltiple se utiliza cuando se necesita el valor de todos los
sensores y no el resultado de una función de agregación. Sin embargo,
ambos mecanismos se pueden combinar haciendo que el composite reenvíe
también la invocación de su método \function{ice\_ping()} a los actores
agregados y proporcionando automáticamente el canal de eventos
\emph{recolector}.


\section{Conclusiones}

\ac{DUO} es un modelo de información completo para el desarrollo de
sistemas en los que intervienen transductores y redes de transductores
de todo tipo. Se sustenta en el principio de que todo sensor o
actuador \textbf{es un objeto}, en todas sus acepciones y
durante todo el ciclo de vida del sistema o aplicación, desde la
captura de requisitos hasta el mantenimiento y explotación.

\ac{DUO} proporciona interfaces simples y escalables para cualquier
tipo de transductor, pero también para realizar descomposición
funcional de dispositivos más complejos, en los que se requiere acceso
individual a los elementos que lo conforman. Dispone de interfaces
para agrupación y agregación, objetos virtuales, navegación de
facetas, interconexión dinámica de objetos, actualización asíncrona,
distribución de eventos, etc.

Su diseño no promueve ni asume la existencia de una sola \emph{forma
correcta} de solucionar el problema. Al contrario, proporciona
herramientas genéricas que trabajan bien juntas, con bajo acoplamiento
y alta cohesión. Facilita el diseño de sistemas adaptándose a las
restricciones o necesidades del entorno: lenguaje, \mw, disponibilidad
de sus servicios, etc.

La utilización de estas interfaces facilita sensiblemente la
integración en cualquier sistema automatizado o de información, puesto
que el acceso al transductor se hace utilizando un \ac{API} local
proporcionada por el \mw{} a través del proxy
correspondiente, todo ello de un modo predecible y estandarizado.

Se integra perfectamente con el dominio del problema que se trata de
modelar, dado que aporta conceptos de alto nivel respetando el
paradigma de la \ac{OO} y aplicando conceptos y patrones de diseño
clásicos. Los transductores pasan a ser entidades básicas en el
modelado del sistema, simplificando los procesos de captura de
requisitos, análisis, diseño y, particularmente, la implementación.
El personal involucrado en el desarrollo no requiere formación
específica, sea cual sea la tecnología empleada por el fabricante de
los dispositivos o la red de datos utilizada. Cualquier programador o
diseñador, acostumbrado a trabajar con objetos distribuidos de
cualquier tecnología, inmediatamente puede comprender y aplicar
\ac{DUO} al desarrollo de soluciones que integran redes de
transductores de manera natural.

A pesar de otorgar interfaces de alto nivel a simples transductores,
la sobrecarga de implementación puede ser realmente baja. Los mensajes
que se intercambian, incluso siendo conformes al protocolo
inter-\ac{ORB}, son pequeños y regulares. Por ello, \ac{DUO}
es un modelo de información especialmente adecuado para plataformas
con pocos recursos de cómputo, memoria, energía y ancho de banda. En
resumen, \ac{DUO} es un buen candidato para construir una «Internet de
cosas».


% Local variables:
%   ispell-local-dictionary: "castellano8"
%   TeX-master: "main.tex"
% End:
